\section{Алгоритм Дрейфуса, Вагнера} \label{ch1:DW} 
%
Алгоритм Дрейфуса, Вагнера позволяет найти решение неориентированной задачи Штейнера. Он основан на идее динамического программирования: строится функция, находящая стоимость дерева Штейнера для некоторого множества терминальных вершин $U$, с использованием ранее полученной стоимости дерева Штейнера, построенного на подмножестве $U': U' \subset U$. Также в специальный массив сохраняются данные, которые позволяют реконструировать дерево после того, как найдена его стоимость.

Приведённое описание алгоритма является результатом анализа и переработки статьи Дрейфуса, Вагнера \cite{DW}.
%
\subsection{Описание алгоритма нахождения стоимости}
%
Введём функцию $f_{v}(X)$, обозначающую стоимость дерева Штейнера, построенного на множестве $X \cup \{v\}$:
\begin{equation}
f_v(X) = cost(st_{G, X \cup \{v\}}), \; X \subset T, \; v \in V
\end{equation}

Введём функцию $g_v(X)$, вычисляемую по следующей формуле:
%
\begin{equation} \label{eq:ch1:DW:gv}
g_v(X) = \underset{\emptyset \neq X' \subset X}{\min} {\{f_v(X') + f_v(X \backslash X')\}}
\end{equation}

Тогда функцию $f_v$ можно вычислить следующим образом:
%
\begin{equation} \label{eq:ch1:DW:fv}
f_v(X) = \min \{ 
	\underset             {u \in X} {\min} { \{ d(v, u) + f_u(X \backslash \{ u\}) \} },
	\underset{u \in V \backslash X} {\min} { \{ d(v, u) + g_u(X) \} }
\}
\end{equation}

Поскольку обе функции заданы рекурсивно, необходимо указать их начальные условия:

\begin{align}
\begin{cases}
\forall v \in V & g_v(\emptyset) = 0 \\
\forall v \in V & f_v(\emptyset) = 0 \\
\forall v \in V \; \forall u \in T & f_v(\{u\}) = d(v, u)
\end{cases}
\end{align}

Для получения стоимости дерева Штейнера, построенного на множестве терминалов $T = \{t_1, \cdots, t_k\}$, достаточно вызвать функцию $f_{t_k}(T \backslash \{t_k\})$.

\subsection{Доказательство корректности алгоритма нахождения стоимости} \label{ch1:DW:DWcorr}
\begin{m-lemma}[о функции $g_v$] \label{ch1:DW:lemmagv}
	Функция $g_v$, вычисляемая по формуле \ref{eq:ch1:DW:gv}, является оценкой сверху для стоимости дерева Штейнера, построенного для множества терминалов $X \cup \{v\}$, которая оказывается точной в том случае, когда степень вершины $v$ в дереве Штейнера не меньше двух.
\end{m-lemma}

\textit{Доказательство}

Пусть $T$ -- дерево Штейнера для множества терминалов $X \cup \{v\}$, причём $\deg_T v \geq 2$. Тогда существует такое разбиение $X$ на два непустых подмножества  $X'$ и $X \backslash X'$, что дерево $T$ можно разрезать на два поддерева по вершине $v$, и множество листьев у них окажется соответственно $X' \cup \{v\}$ и $X \backslash X' \cup \{v\}$. Назовём получившиеся деревья $T_{X'}$ и $T_{X \backslash X'}$. Для них выполняется: 
\begin{equation} \label{eq:ch1:gvl:T}
cost(T)=cost(T_{X'}) + cost(T_{X \backslash X'})
\end{equation}

Пусть $T'_{X'}, T'_{X \backslash X'}$ -- деревья Штейнера для множества терминалов \qquad \qquad \qquad $X' \cup \{v\}, \; X \backslash X' \cup \{v\}$ соответственно. Построим дерево $T'$ как объединение деревьев $T'_{X'}$ и $T'_{X \backslash X'}$.

Покажем, что $cost(T'_{X'})=cost(T_{X'})$ и $cost(T'_{X \backslash X'}) = cost(T_{X \backslash X'})$. Будем действовать от противного. Предположим, что $cost(T'_{X'}) < cost(T_{X'})$. \footnote{Доказательство равенства $cost(T'_{X \backslash X'})$ и $cost(T_{X \backslash X'})$ производится аналогично.} Но тогда:
\begin{equation}
cost(T') = cost(T'_{X'}) + cost(T'_{X \backslash X'}) < cost(T_{X'}) + cost(T_{X \backslash X'}) \overset{\ref{eq:ch1:gvl:T}}{=} cost(T)
\end{equation}
Получили, что дерево $T'$, содержащее вершины $X \cup \{v\}$, обладает меньшей стоимостью, чем дерево Штейнера $T$. Противоречие.

Следовательно, $cost(T'_{X'}) = cost(T_{X'})$ и $cost(T'_{X \backslash X'}) = cost(T_{X \backslash X'})$, а, значит, $g_v(X) = f_v(X') + f_v(X \backslash X')$.

Если же $\deg_T v = 1$, то оба дерева $T_{X'}$ и $T_{X \backslash X'}$ содержат ребро $e$, инцидентное $v$, а, значит, $cost(T) > cost(T_{X'}) + cost(T_{X \backslash X'})$, поскольку стоимость ребра $e$ учитывается дважды. \begin{flushright}$\square$\end{flushright}
%
\begin{m-lemma}[о функции $f_v$] \label{ch1:DW:lemmafv}
	Формула \ref{eq:ch1:DW:fv} позволяет найти стоимость дерева Штейнера, построенного для терминалов $X \cup \{v\}$.
\end{m-lemma}

\textit{Доказательство}

Если $|X \cup \{v\}|=2$, то стоимость дерева Штейнера совпадает с длиной кратчайшего пути между $X_0$ и $v$, что соответствует \ref{eq:ch1:DW:fv}, где $X_0$ -- единственный элемент $X$.

Если $\deg_T v \geq 2$, то $f_v(X)=g_v(X)$ при замене $u=v$ в \ref{eq:ch1:DW:gv}.

Осталось показать корректность формулы для случая висячей вершины. Обозначим за $P$ путь от $v$ до некоторой вершины $u$ в дереве $T$, $\deg_T u \geq 2$.
Рассмотрим два случая:
\begin{enumerate}[1.]
	\item $u \in X$
	\item $u \in V \backslash X$
\end{enumerate}

\textbf{Случай 1.} Разрежем по $u$ дерево $T$ на поддерево, покрывающее множество терминалов $X$, и путь $P$ от $v$ до $u$.
Используем обозначения, аналогичные введённым в \ref{ch1:DW:lemmagv}.

Покажем, что $cost(T_X) = cost(T'_X)$, а $P$ -- кратчайший путь от $v$ до $u$.

Пусть $cost(T_X) > cost(T'_X)$. Но тогда $cost(T') = cost(T'_X) + cost(P) < cost(T)$, то есть дерево $T'$ обладает стоимостью, меньшей, чем дерево Штейнера. Получили противоречие.

Аналогично показывается, что $P$ -- кратчайший путь от $v$ до $u$.

Таким образом, $f_v(X) = d(v, u) + f_u(X \backslash \{ u\})$ при $u \in X$.

\textbf{Случай 2.} Идея доказательства случая 2 полностью аналогична случаю 1: дерево $T$ разделяется на путь от $v$ до $u$ и оставшуюся часть $T_{X \backslash \{ v \}}$. Затем делается предположение, что дерево Штейнера $T'_{X \backslash \{ v \}}$ имеет меньшую стоимость, чем $T_{X \backslash \{ v \}}$. Строится новое дерево $T'$ как объединение $T'_{X \backslash \{ v \}}$ и $P$, которое получает стоимость, меньшую, чем дерево Штейнера $T$, что противоречит условию.

Таким образом, $f_v(X) = d(v, u) + g_u(X)$ при $u \in V \backslash X$. \begin{flushright}$\square$\end{flushright}

\subsection{Алгоритм реконструкции дерева Штейнера}

Для каждой пары $(v, X)$ были сохранены данные, по которым можно восстановить информацию о деревьях, в результате слияния которых получено текущее дерево $st_{G, X \cup \{ v \}}$. Если $b_v(X) = (u, X)$, то дерево Штейнера для множества терминалов $X \cup \{ v \}$ было получено в результате объединения дерева Штейнера на терминалах $X$ и кратчайшего пути от $v$ до $u$. В ином случае, когда $b_v(X) = \underset{\alpha}{\bigcup} (u_\alpha, X'_\alpha)$, дерево было получено как результат объединения деревьев, построенных на множествах терминалов вида $X'_\alpha \cup \{u_\alpha \}$.

\subsection{Алгоритмическая сложность. Сложность по памяти} \label{ch1:DW:complexity}

\begin{m-theorem}[об алгоритмической сложности алгоритма Дрейфуса, Вагнера \cite{DW}] \label{ch1:DW:complexityth}
	Алгоритмическая сложность алгоритма Дрейфуса, Вагнера составляет:
	\begin{equation}
	O(3^k n + 2^k n ^2 + n \cdot (n\log n + m))
	\end{equation}
	
	Сложность по памяти составляет:
	\begin{equation}
	O(2^k n)
	\end{equation}
\end{m-theorem}

\textit{Доказательство}

Протокол работы алгоритма ДВ состоит из следующих этапов:
\begin{itemize}
	\item запуск алгоритма Дейкстры -- $n$ раз
	\item вычисление $f_v(X)$ для $|X| = j$ (считаем, что все значения $f_v$ на подмножествах $X$ уже получены и сохранены):
	\begin{itemize}
		\item вычисление $g_v(X)$ -- нахождение минимума из $2^j$ значений
		\item вычисление $f_v(X)$ -- нахождение минимума из $n$ значений
	\end{itemize}
\end{itemize}

Вызов $f_v$ производится для $|X| = k - 1$.

Таким образом, необходимо вычислить $f$ для всех пар $v \in V$ и $X \subseteq T$.

Итого имеем алгоритмическую сложность: 
$O\bigg(n (n \log n + m) + 
n \cdot \displaystyle \sum_{j = 1}^{k - 1} C_k^j \cdot (2^j + n) \bigg) = 
O(3 ^ k n + 2^k n^2 + n (n \log n + m))$.

Данный алгоритм хранит $O(1)$ данных для каждой пары $(X, v)$. Всего таких пар $2^kn$, так что сложность по памяти составляет $O(2^kn)$. \begin{flushright}$\square$\end{flushright}
